   

通过专栏前面的学习我们知道，当一个新的请求到达时，Tomcat和Jetty会从线程池里拿出一个线程来处理请求，这个线程会调用你的Web应用，Web应用在处理请求的过程中，Tomcat线程会一直阻塞，直到Web应用处理完毕才能再输出响应，最后Tomcat才回收这个线程。

我们来思考这样一个问题，假如你的Web应用需要较长的时间来处理请求（比如数据库查询或者等待下游的服务调用返回），那么Tomcat线程一直不回收，会占用系统资源，在极端情况下会导致“线程饥饿”，也就是说Tomcat和Jetty没有更多的线程来处理新的请求。

那该如何解决这个问题呢？方案是Servlet 3.0中引入的异步Servlet。主要是在Web应用里启动一个单独的线程来执行这些比较耗时的请求，而Tomcat线程立即返回，不再等待Web应用将请求处理完，这样Tomcat线程可以立即被回收到线程池，用来响应其他请求，降低了系统的资源消耗，同时还能提高系统的吞吐量。

今天我们就来学习一下如何开发一个异步Servlet，以及异步Servlet的工作原理，也就是Tomcat是如何支持异步Servlet的，让你彻底理解它的来龙去脉。

异步Servlet示例
-----------

我们先通过一个简单的示例来了解一下异步Servlet的实现。

```
@WebServlet(urlPatterns = {"/async"}, asyncSupported = true)
public class AsyncServlet extends HttpServlet {

    //Web应用线程池，用来处理异步Servlet
    ExecutorService executor = Executors.newSingleThreadExecutor();

    public void service(HttpServletRequest req, HttpServletResponse resp) {
        //1. 调用startAsync或者异步上下文
        final AsyncContext ctx = req.startAsync();

       //用线程池来执行耗时操作
        executor.execute(new Runnable() {

            @Override
            public void run() {

                //在这里做耗时的操作
                try {
                    ctx.getResponse().getWriter().println("Handling Async Servlet");
                } catch (IOException e) {}

                //3. 异步Servlet处理完了调用异步上下文的complete方法
                ctx.complete();
            }

        });
    }
}
```

上面的代码有三个要点：

1.  通过注解的方式来注册Servlet，除了@WebServlet注解，还需要加上`asyncSupported=true`的属性，表明当前的Servlet是一个异步Servlet。
2.  Web应用程序需要调用Request对象的startAsync方法来拿到一个异步上下文AsyncContext。这个上下文保存了请求和响应对象。
3.  Web应用需要开启一个新线程来处理耗时的操作，处理完成后需要调用AsyncContext的complete方法。目的是告诉Tomcat，请求已经处理完成。

这里请你注意，虽然异步Servlet允许用更长的时间来处理请求，但是也有超时限制的，默认是30秒，如果30秒内请求还没处理完，Tomcat会触发超时机制，向浏览器返回超时错误，如果这个时候你的Web应用再调用`ctx.complete`方法，会得到一个IllegalStateException异常。

异步Servlet原理
-----------

通过上面的例子，相信你对Servlet的异步实现有了基本的理解。要理解Tomcat在这个过程都做了什么事情，关键就是要弄清楚`req.startAsync`方法和`ctx.complete`方法都做了什么。

**startAsync方法**

startAsync方法其实就是创建了一个异步上下文AsyncContext对象，AsyncContext对象的作用是保存请求的中间信息，比如Request和Response对象等上下文信息。你来思考一下为什么需要保存这些信息呢？

这是因为Tomcat的工作线程在`request.startAsync`调用之后，就直接结束回到线程池中了，线程本身不会保存任何信息。也就是说一个请求到服务端，执行到一半，你的Web应用正在处理，这个时候Tomcat的工作线程没了，这就需要有个缓存能够保存原始的Request和Response对象，而这个缓存就是AsyncContext。

有了AsyncContext，你的Web应用通过它拿到Request和Response对象，拿到Request对象后就可以读取请求信息，请求处理完了还需要通过Response对象将HTTP响应发送给浏览器。

除了创建AsyncContext对象，startAsync还需要完成一个关键任务，那就是告诉Tomcat当前的Servlet处理方法返回时，不要把响应发到浏览器，因为这个时候，响应还没生成呢；并且不能把Request对象和Response对象销毁，因为后面Web应用还要用呢。

在Tomcat中，负责flush响应数据的是CoyoteAdapter，它还会销毁Request对象和Response对象，因此需要通过某种机制通知CoyoteAdapter，具体来说是通过下面这行代码：

```
this.request.getCoyoteRequest().action(ActionCode.ASYNC_START, this);
```

你可以把它理解为一个Callback，在这个action方法里设置了Request对象的状态，设置它为一个异步Servlet请求。

我们知道连接器是调用CoyoteAdapter的service方法来处理请求的，而CoyoteAdapter会调用容器的service方法，当容器的service方法返回时，CoyoteAdapter判断当前的请求是不是异步Servlet请求，如果是，就不会销毁Request和Response对象，也不会把响应信息发到浏览器。你可以通过下面的代码理解一下，这是CoyoteAdapter的service方法，我对它进行了简化：

```
public void service(org.apache.coyote.Request req, org.apache.coyote.Response res) {
    
   //调用容器的service方法处理请求
    connector.getService().getContainer().getPipeline().
           getFirst().invoke(request, response);
   
   //如果是异步Servlet请求，仅仅设置一个标志，
   //否则说明是同步Servlet请求，就将响应数据刷到浏览器
    if (request.isAsync()) {
        async = true;
    } else {
        request.finishRequest();
        response.finishResponse();
    }
   
   //如果不是异步Servlet请求，就销毁Request对象和Response对象
    if (!async) {
        request.recycle();
        response.recycle();
    }
}
```

接下来，当CoyoteAdapter的service方法返回到ProtocolHandler组件时，ProtocolHandler判断返回值，如果当前请求是一个异步Servlet请求，它会把当前Socket的协议处理者Processor缓存起来，将SocketWrapper对象和相应的Processor存到一个Map数据结构里。

```
private final Map<S,Processor> connections = new ConcurrentHashMap<>();
```

之所以要缓存是因为这个请求接下来还要接着处理，还是由原来的Processor来处理，通过SocketWrapper就能从Map里找到相应的Processor。

**complete方法**

接着我们再来看关键的`ctx.complete`方法，当请求处理完成时，Web应用调用这个方法。那么这个方法做了些什么事情呢？最重要的就是把响应数据发送到浏览器。

这件事情不能由Web应用线程来做，也就是说`ctx.complete`方法不能直接把响应数据发送到浏览器，因为这件事情应该由Tomcat线程来做，但具体怎么做呢？

我们知道，连接器中的Endpoint组件检测到有请求数据达到时，会创建一个SocketProcessor对象交给线程池去处理，因此Endpoint的通信处理和具体请求处理在两个线程里运行。

在异步Servlet的场景里，Web应用通过调用`ctx.complete`方法时，也可以生成一个新的SocketProcessor任务类，交给线程池处理。对于异步Servlet请求来说，相应的Socket和协议处理组件Processor都被缓存起来了，并且这些对象都可以通过Request对象拿到。

讲到这里，你可能已经猜到`ctx.complete`是如何实现的了：

```
public void complete() {
    //检查状态合法性，我们先忽略这句
    check();
    
    //调用Request对象的action方法，其实就是通知连接器，这个异步请求处理完了
request.getCoyoteRequest().action(ActionCode.ASYNC_COMPLETE, null);
    
}
```

我们可以看到complete方法调用了Request对象的action方法。而在action方法里，则是调用了Processor的processSocketEvent方法，并且传入了操作码OPEN\_READ。

```
case ASYNC_COMPLETE: {
    clearDispatches();
    if (asyncStateMachine.asyncComplete()) {
        processSocketEvent(SocketEvent.OPEN_READ, true);
    }
    break;
}
```

我们接着看processSocketEvent方法，它调用SocketWrapper的processSocket方法：

```
protected void processSocketEvent(SocketEvent event, boolean dispatch) {
    SocketWrapperBase<?> socketWrapper = getSocketWrapper();
    if (socketWrapper != null) {
        socketWrapper.processSocket(event, dispatch);
    }
}
```

而SocketWrapper的processSocket方法会创建SocketProcessor任务类，并通过Tomcat线程池来处理：

```
public boolean processSocket(SocketWrapperBase<S> socketWrapper,
        SocketEvent event, boolean dispatch) {
        
      if (socketWrapper == null) {
          return false;
      }
      
      SocketProcessorBase<S> sc = processorCache.pop();
      if (sc == null) {
          sc = createSocketProcessor(socketWrapper, event);
      } else {
          sc.reset(socketWrapper, event);
      }
      //线程池运行
      Executor executor = getExecutor();
      if (dispatch && executor != null) {
          executor.execute(sc);
      } else {
          sc.run();
      }
}
```

请你注意createSocketProcessor函数的第二个参数是SocketEvent，这里我们传入的是OPEN\_READ。通过这个参数，我们就能控制SocketProcessor的行为，因为我们不需要再把请求发送到容器进行处理，只需要向浏览器端发送数据，并且重新在这个Socket上监听新的请求就行了。

最后我通过一张在帮你理解一下整个过程：

![](assets/f985235607e84ee2adad6556110582f5.jpg)

本期精华
----

非阻塞I/O模型可以利用很少的线程处理大量的连接，提高了并发度，本质就是通过一个Selector线程查询多个Socket的I/O事件，减少了线程的阻塞等待。

同样，异步Servlet机制也是减少了线程的阻塞等待，将Tomcat线程和业务线程分开，Tomcat线程不再等待业务代码的执行。

那什么样的场景适合异步Servlet呢？适合的场景有很多，最主要的还是根据你的实际情况，如果你拿不准是否适合异步Servlet，就看一条：如果你发现Tomcat的线程不够了，大量线程阻塞在等待Web应用的处理上，而Web应用又没有优化的空间了，确实需要长时间处理，这个时候你不妨尝试一下异步Servlet。

课后思考
----

异步Servlet将Tomcat线程和Web应用线程分开，体现了隔离的思想，也就是把不同的业务处理所使用的资源隔离开，使得它们互不干扰，尤其是低优先级的业务不能影响高优先级的业务。你可以思考一下，在你的Web应用内部，是不是也可以运用这种设计思想呢？

不知道今天的内容你消化得如何？如果还有疑问，请大胆的在留言区提问，也欢迎你把你的课后思考和心得记录下来，与我和其他同学一起讨论。如果你觉得今天有所收获，欢迎你把它分享给你的朋友。